\chapter{***Compiti Livello 2 - Digital divide e servizi di cittadinanza digitale [ATOK=.8]}%minimalistico
\section{Digital Divide}
Per digital divide si intende la divisione della popolazione tra chi ha accesso a internet e chi no. Il parametro mette in risalto una sempre più grave disuguaglianza tra chi può accedere a internet e utilizzare le tecnologie associate.
In Europa, secondo la commissione europea, si fa la differenza tra:
\begin{itemize}
	\item Digital divide di primo livello: mancanza di copertura di banda larga fissa ad almeno 2 Mbps
	\item Digital divide di secondo livello: mancanza di copertura di banda ultra larga (almeno 30 Mbps)
\end{itemize}
Secondo le rilevazioni AGCOM 2018 in Italia gli utenti con digital divide di primo livello sono circa il 5,6\%, mentre quelli con digital divide di secondo livello sono tra il 20\% e il 40\% della popolazione\cite{digitaldivideagendadigitale}.

E' fondamentale ridurre il digital divide per permettere ai cittadini almeno l'accesso ai servizi internet di base e per far sì che prendano confidenza con uno strumento estremamente potente, come il web.

Secondo dati ISTAT nel 2019 sono in aumento le aziende italiane con almeno 10 addetti che ha accesso a connessioni veloci: il 41\% accede ad almeno 30 Mbps (13,5\% nel 2015), mentre il 13,8\% accede ad almeno 100 Mbps (6,2\% nel 2015)\cite{IstatBandaImpreseEIct}.

Si nota un netto miglioramento delle imprese dal 2015 al 2019. Bisogna continuare a migliorare la velocità e la stabilità di connessione per permettere alle imprese di rimanere concorrenziali sul mercato.

\section{Servizi di cittadinanza digitale}
Per cittadinanza digitale si intende la capacità di un individuo di partecipare alla società online. In quanto tale, il cittadino digitale ha diritto all'uso dei servizi dell'amministrazione digitale\cite{WikiCittadinanzaDigitale}.

\begin{itemize}
	\item SPID, Sistema Pubblico di Identità Digitale, è un sistema che permette a cittadini e imprese di dialogare con i servizi della pubblica amministrazione attraverso un unico identificativo univoco. La SPID viene rilasciata gratuitamente da gestori appositi, chiamati Identity provider, dopo avere effettuato verifiche sull'identità del richiedente.
	Oggi i servizi digitali offerti dalla pubblica amministrazione sono innumerevoli, perciò ritengo che questo meccanismo di identificazione sia un servizio di cittadinanza digitale fondamentale, utile per semplificare la fruizione di tali servizi pubblici offerti, sia per l'azienda, sia per il cittadino.

	Secondo i dati disponibili sul sito di monitoraggio per l'avanzamento digitale in Italia, le identità SPID erogate al 3/12/2019 sono quasi 5 milioni e mezzo \cite{sitoItDigit}.
	Un sistema che associa la persona fisica con un'identità digitale univoca semplifica di molto l'erogazione di servizi statali, snellendo le pratiche burocratiche e la complessità dei sistemi informatici usati per accedervi. Ritengo che l'utilizzo di questo sistema dovrebbe anche essere esteso all'intera Comunità Europea.

	
	\item PEC, acronimo di Posta Elettronica Certificata, è un sistema di comunicazione ufficiale nato più di 10 anni fa per sostituire la raccomandata A/R. Questo sistema funziona tramite ricevute che attestano la spedizione e l'arrivo di un messaggio di PEC, garantendo anche l'integrità del messaggio, che ha valore legale. Gli erogatori dei servizi di pubblica amministrazione e le imprese sono obbligati a dotarsi di un indirizzo PEC \cite{AgendaDigitalePEC}.
	Penso che la PEC sia un servizio necessario di cittadinanza digitale. Questa permette di dialogare tramite uno strumento ufficiale, sicuro e riconosciuto legalmente, con la pubblica amministrazione e le imprese, abbattendo i costi e il tempo di ricezione di documenti ufficiali, rispetto alla classica raccomandata A/R. Questo strumento oggi è uno standard italiano, riconosciuto solo nella nostra nazione, ritengo sia opportuno estendere l'utilizzo di uno strumento simile anche alla Comunità Europea, per semplificare il dialogo.
	Rispetto alla raccomandata con ricevuta di ritorno, la PEC certifica il contenuto del messaggio firmandolo, garantendo un livello di sicurezza più alto e scongiurando eventuali tentativi di manipolazione del messaggio.
	
	\item Cabine telefoniche.
	Non ritengo la presenza di cabine telefoniche un servizio fondamentale di cittadinanza digitale, il loro utilizzo è calato drasticamente negli ultimi anni e già nel 2010 Telecom fu autorizzata dal garante per le telecomunicazioni AGCOM a rimuovere fino a 30000 cabine telefoniche l'anno \cite{DeliberaCabineTelefonicheAGCOM}. E' un servizio che è destinato a scomparire nel breve periodo e rappresenta solo spese di manutenzione in più per l'azienda fornitrice.
	
	\item Postazione internet comunale.
	Oggi avere un accesso ad internet è diventato indispensabile, sia per gestire le relazioni personali, sia per fruire dei servizi offerti dalla pubblica amministrazione, ma anche per attività fondamentali di base, come la ricerca di un lavoro. E' però possibile che, per colpa del digital divide o per ignoranza sull'argomento, non si disponga dell'accesso a internet nella propria abitazione. Ritengo che sia un importante servizio di cittadinanza digitale la creazione di almeno una postazione fissa per comune, situata in aree pubbliche, per esempio in biblioteca o negli edifici comunali, per consentire l'accesso ai servizi web anche a chi non può accedervi con i propri dispositivi personali.
	La postazione di accesso ad internet dovrebbe essere presidiata da un addetto che la mantenga operativa e che aiuti il cittadino meno esperto nell'utilizzo di questa.
	
\end{itemize}